\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
\newcommand{\chess}{Simple Chess}

\title{Programmering og Problemløsning\\Datalogisk Institut,
  Københavns Universitet\\Uge(r)seddel 11 - group opgave}
\author{Jon Sporring and Christina Lioma}
\date{2.\ januar -- 9.\ januar.\\Afleveringsfrist: onsdag d. 9. januar kl. 22:00}

\begin{document}
\maketitle

I denne periode skal I arbejde i grupper. 
%Regler for individuelle afleveringsopgaver er beskrevet i "`Noter, links, software m.m."'$\rightarrow$"`Generel information om opgaver"'. 
Formålet er at arbejde med:
\begin{itemize}
\item Inheritance
\item UML diagrams
\end{itemize}

Opgaverne for denne uge er delt i øve- og afleveringsopgaver. 

\section*{Øveopgave(r)}
\begin{enumerate}[label=11ø.\arabic*,start=0]
\item \input{../assignments/uml/customer}
\item \input{../assignments/uml/employee}
\item \input{../assignments/uml/mammals}
\end{enumerate}

\section*{Afleveringsopgave(r)}
\input{../assignments/chess/introduction}
\begin{enumerate}[label=11g.\arabic*,start=0]
\item \input{../assignments/chess/kingFlaw}
\item \input{../assignments/chess/nextMove}
\item \input{../assignments/chess/run}
\item \input{../assignments/chess/extendedUML}
\end{enumerate}

Afleveringen skal bestå af en zip-fil og en pdf-fil. Zip-filen skal
indeholde en mappe med fsharp koden. Koden skal kunne oversættes med
fsharpc og køres med mono. I skal tilføje en README.txt fil, hvor I
beskriver, hvordan man oversætter og kører programmet. Pdf-filen skal
indeholde jeres LaTeX rapport oversat til pdf.

\flushright God fornøjelse.
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
