\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}

\title{Programmering og Problemløsning\\Datalogisk Institut,
  Københavns Universitet\\Arbejdsseddel 2 - individuel opgave.}
\author{Jon Sporring}
\date{11.\ - 19.\ september.\\Afleveringsfrist: onsdag d.\ 19.\ september kl. 22:00}

\begin{document}
\maketitle

I denne periode skal I arbejde individuelt. Formålet er at:
\begin{itemize}
\item I laver jeres første F\# program
\item I kommer til at kende forskellen mellem decimal, binær, hexadecimal, og oktal repræsentation af heltal, samt at kunne konvertere imellem dem.
\item I kommer til at kunne beskrive simple typer i F\#: \lstinline{int}, \lstinline{float}, \lstinline{char}, \lstinline{string}, \lstinline{bool}, samt konvertering imellem dem.
\item I kommer til at kunne bruge F\# som en lommeregner.
\end{itemize}

Opgaverne for denne uge er delt i øve- og afleveringsopgaver. For de individuelle afleveringsopgaver skal I være særlig opmærksomme på, at jeres løsning ikke må udarbejdes i samarbejde med andre. Regler for individuelle afleveringsopgaver er beskrevet i "`Noter, links, software m.m."'$\rightarrow$"`Generel information om opgaver"'.

Øve-opgaverne er:
\begin{enumerate}[label=2ø.\arabic*,start=0]
\item Start en interaktiv F\# session og indtast følgende (efterfulgt af ny linie):
  \begin{codeNOutput}{: My first F\#.}
\begin{lstlisting}
3.14+2.78;;
\end{lstlisting}
  \end{codeNOutput}
  Beskriv (for dig selv), hvad F\# gjorde, og hvis der opstod en fejl, find fejlen og gentag.
\item Gentag øvelsen ovenfor, men denne gang indtast udtrykket i Emacs og gem det i en fil med suffix \verb|.fsx|. Kør filen med \lstinline[language=console]{fsharpi} og \lstinline[language=console]{fsharpc}+\lstinline[language=console]{mono}. Overvej om resultatet er som forventet, og hvis ikke, forklar hvorfor.
\item Skriv et udtryk, som konkatenerer strengene \lstinline{"hello"}, \lstinline{" "}, \lstinline{"world"} og afprøv det i F\#.
\item Prøv følgende udtryk i F\#,
  \begin{codeNOutput}{: Problematic F\#.}
\begin{lstlisting}
3 + 1.0;;
\end{lstlisting}
\end{codeNOutput}
og forklar resultatet. Forbedr evt.\ udtrykket.
\item Brug papir og blyant til at skriv heltallet $3_{10}$ op på binær form ved at bruge division-med-2 algoritmen. Skriv heltallet $1001_2$ op i 10-talssystemet med gang-med-2 algoritmen. Skriv heltallet $47_{10}$ op på hexadecimal og på oktal form.
\item Indtast $47_{10}$ på decimal, hexadecimal, oktal, og floating-point form i fsharp, og verificer, at de alle repræsenterer den samme værdi.
\item Opskriv sandhedstabellen (truth table) for udtrykket $a \text{ or } b \text{ and } c$, hvor $a$, $b$ og $c$ er boolske værdier.
\item Betragt F\#-udtrykket \lstinline{164uy+230uy}. Forklar hvad \lstinline{"uy"} betyder, udregn udtrykket i F\# og diskut\'{e}r resultatet.
\item Opskriv et F\#-udtryk for en streng, som indeholder ``abc...æøå'' udelukkende ved brug af unicode escapekoder.
\item Opskriv et F\#-udtryk, som indicerer det 3.\ element og substrengen fra det 2.\ til 4.\ elemente i strengen ``abcdef''.
\end{enumerate}

Afleveringsopgaven er:
\begin{enumerate}[label=2i.\arabic*,start=0]
\item Udfyld følgende tabel,
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
      \hline
      Decimal & Binær & Hexadecimal & Oktal\\
      \hline
              10 &  &  & \\
      \hline
              & 10101 &  & \\
      \hline
               &  & 3f  & \\
      \hline
              &  &  & 77 \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
således at hver række repræsenterer den samme værdi men opskrevet på 4 forskellige former, og angiv mellemregningerne du brugte, for at udregne konverteringerne.
\item Betragt F\#-udtrykket \lstinline{"hello\nworld\n"}. Forklar hvad ``\textbackslash n'' betyder, evalu\'{e}r udtrykket i F\# og diskut\'{e}r resultatet.
\item Opskriv et F\#-udtryk for en streng, som indeholder ``\textbackslash n'' men hvor ``\textbackslash n'' ikke opfattes som en escapekode. Hvor mange forskellige måder kan det gøres på?
\item Opskriv to F\#-udtryk, som ved brug af indiceringssyntaksen udtrækker 1.\ og 2.\ ord i strengen ``hello world''.
\end{enumerate}
Afleveringen skal bestå af en rapport i pdf-format og en zip-fil. Rapporten skal skrives i LaTeX, og zip-filen skal indeholde en mappe, som indeholder to mapper: en med LaTeX koden m.m.\ og en med fsharp koden. Der skal være en fsharp tekstfil per fsharp-opgave, og de skal navngives \verb|2i1.fsx| osv., og de skal kunne oversættes med fsharpc og køres med mono.

Til øvelserne forventer vi at I arbejder efter følgende skema:
\begin{description}
\item[Mandag 11/9:] Færdiggør 1g
\item[Tirsdag 12/9:] Arbejd med øvelsesopgaverne
\item[Fredag 15/9]  Arbejd med afleveringsopgaverne
\end{description}


\flushright God fornøjelse.
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:

