\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}

\title{Programmering og Problemløsning\\Datalogisk Institut,
  Københavns Universitet\\Arbejdsseddel 8.5 - ingen aflevering}
\author{Jon Sporring}
\date{21. november}

\begin{document}
\maketitle

\noindent
Denne arbejdsseddel indeholder et antal lekstra øveopgaver omhandlende højereordens funktioner, undtagelser og optiontyper.

\section*{Øveopgaver}
\begin{enumerate}[label=5ø.\arabic*,start=0]
\item Denne opgave omhandler polynomier. Et polynomium af grad $n$ skrives som $f(x) = a_0+a_1x+a_2x^2+...+a_nx^n = \sum_{i=0}^na_ix^i$.
  \begin{enumerate}
  \item Skriv en funktion \lstinline{poly: a:float list -> x:float -> float}, som tager en liste af coefficienter med \lstinline{a.[i]} $= a_i$ og en $x$-værdi og returnerer polynomiets værdi. Afprøv funktionen ved at lave tabeller for et lille antal polynomier af forskellig grad, med forskellige koefficienter og forskellige værdier for $x$ og valid\'{e}r den beregnede værdi.
  \item \label{line} Afled en ny funktion \lstinline{line} fra \lstinline{poly} således at \lstinline{line : a0:float -> a1:float -> x:float -> float} beregner værdien for et 1.\ grads polynomium hvor \lstinline{a0} $=a_0$ og \lstinline{a1} $=a_1$. Afprøv funktionen ved at tabellere værdier for \lstinline{line} med det samme sæt af coefficienter $a_0\neq 0$ og $a_1\neq 0$ og et passende antal værdier for $x$.
  \item \label{theLine} Benyt Currying af \lstinline{line} til at lave en funktion \lstinline{theLine : x:float -> float}, hvor parametrene \lstinline{a0} og \lstinline{a1} er sat til det samme som brugt i \Cref{line}. Afprøv \lstinline{theLine} som \Cref{line}.
  \item Lav en funktion \lstinline{lineA0 : a0:float -> float} ved brug af \lstinline{line}, men hvor \lstinline{a1} og \lstinline{x} holdes fast. Diskut\' {e}r om dette kan laves ved Currying uden brug af hjælpefunktioner? Hvis ikke, foreslå en hjælpefunktion, som vil gøre en definition vha.\ Currying muligt.
  \end{enumerate}
\item  Denne opgave omhandler integration. Integralet af næsten alle integrable funktioner kan approximeres som $\int_a^bf(x)\,dx\simeq\sum_{i=0}^{n-1}f(x_i)\Delta x$, hvor $x_i = a + i\Delta x$ og $\Delta x = \frac{b-a}{n}$.
  \begin{enumerate}
  \item Skriv en funktion \lstinline{integrate : n:int -> a:float -> b:float -> (f : float -> float) -> float}, hvis argumenter \lstinline{n}, \lstinline{a}, \lstinline{b}, er som i ligningerne, og \lstinline{f} er en integrabel 1 dimensionel funktion. Afprøv \lstinline{integrate} på \lstinline{theLine} fra \Cref{theLine} og på \lstinline{cos} med $a=0$ og $b=\pi$. Udregn integralerne analytisk og sammenlign med resultatet af \lstinline{integrate}.
  \item Funktionen \lstinline{integrate} er en approximation, og præcisionen afhænger af $n$. Undersøg afhængigheden ved at udregne fejlen, dvs. forskellen mellem det analytiske resultat og approximationen for værdier af $n$. Dertil skal du lave to funktioner \lstinline{IntegrateLine : n:int -> float} og \lstinline{integrateCos : n:int -> float} vha.\ \lstinline{integrate}, \lstinline{theLine} og \lstinline{cos}, hvor værdierne for $a$ og $b$ og $f$ er fastlåste. Afprøv disse funktioner for $n = 1, 10, 100, 1000$. Overvej om der er en tendens i fejlen, og hvad den kan skyldes.
  \end{enumerate}
\item Denne opgave omhandler untagelser (exceptions).
  \begin{enumerate}
  \item Implementer fakultetsfunktionen $n! = \prod_{i=1}^ni,\; n >0$ som \lstinline{fac : n:int -> int} og kast en \lstinline{System.ArgumentException} undtagelse, hvis funktionen bliver kaldt med $n < 1$. Kald \lstinline{fac} med værdierne $n=-4,0,1,4$, og fang evt.\ untagelser.
  \item \label{fac} Tilføj en ny og selfdefineret undtagelse \lstinline{ArgumentTooBig of string} til \lstinline{fac}, og kast den med argumentet \lstinline{"calculation would result in an overflow"}, når $n$ er for stor til \lstinline{int} typen. Fang untagelsen og udskriv beskeden sendt med undtagelsen på skærmen.
  \item Lav en ny fakultetsfunktion \lstinline{facFailwith : n:int -> int}, som \lstinline{fac}, men hvor de 2 undtagelser bliver erstattet med \lstinline{failwith} med hhv.\ argument \lstinline{"argument must be greater than 0"} og \lstinline{"calculation would result in an overflow"}. Kald \lstinline{facFailWith} med $n=-4,0,1,4$, fang evt.\ untagelser vha.\ \lstinline{Failure} mønsteret, og udskriv beskeden sendt med \lstinline{failwith} undtagelsen.
  \end{enumerate}
\item Denne opgave omhandler option typer og Stirlings formel. Stirlings formel er en approximation til fakultetsfunktionen via $\ln n! \simeq n \ln n - n$.
  % Betragt strengen \lstinline{"4h4NgrH77j87EXiA4X7Oc05QUUyOkRbrcgZRt6cBx"}.
  \begin{enumerate}
  \item Omskriv fakultetsfunktionen i \Cref{fac}, som \lstinline{facOption : n:int -> int option}, således at den returnerer \lstinline{Some m}, hvis resultatet kan beregnes og \lstinline{None} ellers. Kald \lstinline{fac} med værdierne $n=-4,0,1,4$, og skriv resultatet ud vha.\ en af \lstinline{printf} funktionerne.
  \item \label{logIntOption} Skriv en funktion \lstinline{logIntOption : n:int -> float option}, som udregner logaritmen af \lstinline{n}, hvis \lstinline{n} $>0$ og \lstinline{None} ellers. Afprøv \lstinline{logIntOption} for værdierne \lstinline{-10}, \lstinline{0}, \lstinline{1}, \lstinline{10}.
  \item Skriv en ny funktion \lstinline{logFac : int -> float option} vha.\ \lstinline{Option.bind} 1 eller flere gange til at sammensætte \lstinline{logIntOption} og \lstinline{facOption}, og sammenlign \lstinline{logFac} med Stirlings approximation \lstinline{n * (log n) - n} for værdierne $n= 1, 2, 4, 8$.
  \item Funktionen \lstinline{logFac : int -> float option} kan defineres som en enkelt sammensætning af funktionerme \lstinline{Some} og \lstinline{Option.bind} en eller flere gange og med \lstinline{logIntOption} og \lstinline{facOption} som argument til \lstinline{Option.bind}. Opskriv 3 udtryk, der bruger hhv.\ \lstinline{|>} eller \lstinline{>>} operatorerne eller ingen af dem.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
