\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
%\usepackage{graphpap}
%\usepackage{color}
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage[all]{hypcap}
%\usepackage{enumerate}
%\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns}

\newcommand{\id}[1]{\ensuremath{\emph{#1}}}
\title{Programmering og Problemløsning\\Datalogisk Institut,
  Københavns Universitet\\Arbejdsseddel 8 - individuel opgave}
\author{Martin Elsman \& Jon Sporring}
\date{21.\ november -- 28.\ november.\\Afleveringsfrist: onsdag d.\ 28.\ november kl. 22:00}

\begin{document}
\maketitle

\noindent
I denne periode skal I arbejde individuelt. Regler for individuelle afleveringsopgaver er beskrevet i ``Noter, links, software m.m.'' $\rightarrow$ ''Generel information om opgaver''. Formålet er at arbejde med:
\begin{itemize}
%\item strenge
\item højereordens funktion
\item fejl og untagelser
\end{itemize}

Opgaverne er delt i øve- og afleveringsopgaver.

\section*{Øveopgaver}
\input{../assignments/polynomials/introduction}
\begin{enumerate}[label=8ø.\arabic*,start=0]
\item \input{../assignments/polynomials/poly}
\item \input{../assignments/polynomials/line}
\item \input{../assignments/polynomials/theLine}
\item \input{../assignments/polynomials/LineA0}
\end{enumerate}

\begin{center}
\rule{0.5\linewidth}{0.4pt}
\end{center}

\input{../assignments/integration/introduction}
\begin{enumerate}[label=8ø.\arabic*,start=4]
\item \input{../assignments/integration/integrate}
\item \input{../assignments/integration/analysis}
\end{enumerate}

\begin{center}
\rule{0.5\linewidth}{0.4pt}
\end{center}

\input{../assignments/exceptions/introduction}
\begin{enumerate}[label=8ø.\arabic*,start=6]
\item \input{../assignments/exceptions/exception}
\item \input{../assignments/exceptions/fac}
\item \input{../assignments/exceptions/fac2}
\item \input{../assignments/exceptions/facOption}
\item \input{../assignments/exceptions/logIntOption}
\item \input{../assignments/exceptions/logFac}
\item \input{../assignments/exceptions/optionBind}
\end{enumerate}

\section*{Afleveringsopgaver}
\input{../assignments/treeStructure/introduction}
\begin{enumerate}[label=8i.\arabic*,start=1]
\item \input{../assignments/treeStructure/figTest}
\item \input{../assignments/treeStructure/makePicture}
\item \input{../assignments/treeStructure/makePicture2}
\item \input{../assignments/treeStructure/checkFigure}
\item \input{../assignments/treeStructure/move}
\item \input{../assignments/treeStructure/boundingBox}
\end{enumerate}


Afleveringsopgaven skal afleveres som et antal \texttt{fsx} tekstfiler navngivet efter opgaven, som f.eks. \lstinline!8i0.fsx!. Funktioner skal dokumenteres ifølge dokumentationsstandarden, og udover selve programteksten skal besvarelserne indtastes som kommentarer i de \texttt{fsx}-filer, de hører til. Det hele skal samles i en zip fil og uploades på Absalon.

\end{document}
