\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}

\title{Programmering og Problemløsning\\Datalogisk Institut,
  Københavns Universitet\\Arbejdsseddel 12 - individuel opgave}
\author{Jon Sporring}
\date{9.\ januar - 16.\ januar.\\Afleveringsfrist: onsdag d.\ 16.\ januar kl. 22:00}

\begin{document}
\maketitle

I denne periode skal I arbejde individuelt. Regler for individuelle afleveringsopgaver er beskrevet i "`Noter, links, software m.m."'$\rightarrow$"`Generel information om opgaver"'. Formålet er at arbejde med:
\begin{itemize}
\item WinForms
\end{itemize}

Opgaverne er delt i øve- og afleveringsopgaver. 
\section*{Øveopgaver}
\begin{enumerate}[label=12ø.\arabic*,start=0]
\item \input{../assignments/winforms/helloWorld}
\item \input{../assignments/winforms/textbox}
\item \input{../assignments/winforms/fileDialogue}
\item \input{../assignments/winforms/line}
\end{enumerate}

\section*{Afleveringsopgaver}
\begin{enumerate}[label=12i.\arabic*,start=0]
\item \input{../assignments/clock/clock}
\end{enumerate}

Afleveringsopgaven skal afleveres som et antal fsx tekstfiler navngivet efter opgaven, som f.eks. \lstinline!12i0.fsx!. Tekstfilerne skal kunne oversættes med fsharpc, og resultatet skal kunne køres med \filename{mono32}. Funktioner skal dokumenteres ifølge dokumentationsstandarden, og udover selve programteksten skal der vedlægges en kort rapport i pdf format kaldet \lstinline{12i.pdf}, som indholder de dele af besvarelsen, som ikke naturligt vil være i en programtekst. Det hele skal samles i en zip fil og uploades på Absalon.

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
