\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}

\setcounter{exerciseNumber}{2}
\newcommand{\typeLetter}{i}
\newcommand{\period}{9.\ september - 15.\ september}
\newcommand{\deadline}{søndag d.\ 15.\ september kl. 22:00}

\newcommand{\typeName}{
  \ifthenelse{\equal{\typeLetter}{g}}{gruppeopgave}{individuel opgave}
}
\newcommand{\typeCommand}{
  \ifthenelse{\equal{\typeLetter}{g}}{I denne periode skal I arbejde i grupper.}{I denne periode skal I arbejde individuelt.}
}

\title{Programmering og Problemløsning\\Datalogisk Institut,
  Københavns Universitet\\Arbejdsseddel \theexerciseNumber\ - \typeName}
\author{Jon Sporring}
\date{\period.\\Afleveringsfrist: \deadline.}

\begin{document}
\maketitle

Formålet med arbejdet beskrevet i denne arbejdsseddel er at:
\begin{itemize}
\item I laver jeres første F\# program
\item I kommer til at kende forskellen mellem decimal, binær, hexadecimal, og oktal repræsentation af heltal, samt at kunne konvertere imellem dem.
\item I kommer til at kunne beskrive simple typer i F\#: \lstinline{int}, \lstinline{float}, \lstinline{char}, \lstinline{string}, \lstinline{bool}, samt konvertering imellem dem.
\item I kommer til at kunne bruge F\# som en lommeregner.
\end{itemize}

Opgaverne er delt i øve- og afleveringsopgaver.%
%
\typeCommand%
%
For de individuelle afleveringsopgaver skal I være særlig opmærksomme
på, at jeres løsning ikke må udarbejdes i samarbejde med andre.
Regler for individuelle afleveringsopgaver er beskrevet i "`Noter,
links, software m.m."'$\rightarrow$"`Generel information om opgaver"'.

\section*{Øveopgaver}
\begin{enumerate}[label=\theexerciseNumber ø.\arabic*,start=0]
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{add}
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{compile}
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{concat}
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{typeError}
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{divideBy2ByHand}
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{otherBases}
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{truthTable}
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{uy}
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{unicode}
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{slicing}
\end{enumerate}

\section*{Afleveringsopgaver}
\begin{enumerate}[label=\theexerciseNumber  \typeLetter.\arabic*,start=0]
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{table}
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{backslashN}
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{verbatim}
\item \subimport*{../assignments/myFirstFSharp/}{slicing2}
\end{enumerate}

\handinTextTwo{\theexerciseNumber\typeLetter 0.fsx}

\flushright God fornøjelse.
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:

