\textbf{Interaktion}

Implementer klassen \lstinline{Board}:

\begin{lstlisting}
  type Board =
    class
      new : ...
      member AddRobot : robot:Robot -> unit
      member AddElement : element:BoardElement -> unit
      member Elements : BoardElement list
      member Robots : Robot list
      member Move: Robot -> Direction -> unit
    end
\end{lstlisting}

Metoden \lstinline{AddElement} bruges til at sætte en spilleplade
op. Typisk inden spillet går i gang. Property \lstinline{Elements}
bruges til at få en liste af alle spilelementer (inklusiv robotter),
og \lstinline{Robots} bruges til at få en liste af alle robotter. Et
\lstinline{Board} har altid et \lstinline{BoardFrame} spilelement.

Metoden \lstinline{Move} bruges til at flytte en robot. En
robot flyttes ved at der fortages et antal skridt med robotten i en
givet retning. Inden hvert skridt løbes gennem alle spilelementer (undtagen
robotten selv), og metoden \lstinline{Interact} kaldes for hvert
element. Hvis alle spilelementer returnere \lstinline{Ignore} kan
robotten flyttes eet felt i den givne retning, og robotten forsøges at
flyttes endnu et felt. Hvis et spilelement returnerer \lstinline{Stop pos},
stoppes robottens flytning i felt \lstinline{pos} (som ikke
nødvendigvis er robottens nuværende position). Hvis et spilelement
returnerer \lstinline{Continue dir pos} fortsætter robotten fra felt
\lstinline{pos} med retning \lstinline{dir} (bemærk at ingen af de
obligatoriske spilelementer bruger \lstinline{Continue}).


Implementer klassen \lstinline{Game}:

\begin{lstlisting}
  type Game =
    class
      new : Board -> Game
      member Play: unit -> int
    end
\end{lstlisting}

Metoden \lstinline{Play} bruges til at starte spillet, og tager sig af
interaktionen med brugeren via terminalen, returværdien er hvor mange
træk der blev brugt. Spillet
foregår på følgende vis:
\begin{enumerate}
 \item Vis hvordan pladen ser ud, hvor mange træk der er brugt
  indtilvidere, navnene på robotterne, samt evt anden information som
  I finder relevant.
\item Lad brugeren vælge en robot (fx ved at skrive navnet på
  robotten), herefter kan robotten flyttes rundt ved brug af
  pile-tasterne indtil at der tastes enter.

\item Når en robots træk er slut, får alle spilelementer mulighed for at
  afgøre om et spil er slut. Hvis spillet er slut, vis et
  afslutningsskærmbillede og stop spillet.
\end{enumerate}

Klasserne \lstinline{Board} og \lstinline{Game}, samt de andre klasser
fra de andre delopgaver, skal være i filen \texttt{robots.fs} i
modulet \lstinline{Robots}. Lav derudover en fil
\texttt{robots-game.fsx}, der som minimum laver et spil og kalder
\lstinline{Play}, så vi kan prøve dit spil.


\textbf{Hints:}
\begin{itemize}
\item Det er en vigtig pointe at \lstinline{Board} \emph{ikke} holder
  styr på hvor de forskellige spilelementer er, det skal de selv holde
  styr på. Ligeledes skal \lstinline{Board} \emph{ikke} tage sig af
  at rendere spilelementer, men skal blot skabe et
  \lstinline{BoardDisplay}, og bagefter bede de forskellige
  spilelementer om at rendere sig selv på det.
\item Brug \lstinline{System.Console.Clear()} at fjerne alt fra
  terminalen inden brugergrænseflade vises.
\item Brug \lstinline{Console.ReadKey(true)} til at hente tryk på
  piletasterne fra brugeren
\item Hvis \lstinline{key} er resultatet fra
  \lstinline{Console.ReadKey} så er \lstinline{key.Key} lig med\\
  \lstinline{System.ConsoleKey.UpArrow}, hvis brugeren trykkede på
  op-pilen.
\end{itemize}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End:
