\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
\input{assignmentSetup}

\newcommand{\exerciseNumber}{5}
\newrobustcmd{\typeLetter}{g}

\exerciseTitle{\exerciseNumber}{\typeLetter}{28.\ september - 3.\ oktober}{lørdag d.\ 3.\ oktober kl. 22:00}{Jon Sporring}

\begin{document}
\maketitle
Med denne arbejdsseddel starter vi transitionen fra det imperative
programmeringsparadigme til funktionsprogrammeringsparadigmet. Hvor
imperativ programmering er som en kageopskrift og kendes på brug af
variable, for- og while-løkker, så lægger funktionsprogrammering vægt
på funktioner og kendes på værdier og rekursion.

I denne periode kigger på særligt på 2 ny datastrukturer arrays og
lists. De er begge datastrukturer til at holde lister af elementer af
samme type, men arrays er variable og lists er værdier. Derfor ser man
også sjældent arrays i programmer, der følger
funktionsprogrammeringsparadigmet. I denne periode vil vi lægge vægt
på programmering af arrays og lists via de medfølgende
\lstinline{List} og \lstinline{Array} moduler.

\learningPurposeTxt{
  {at kunne oprette, gennemløbe og lave beregninger med lists vha.\ \lstinline{List}-modulet og med \lstinline{for}-\lstinline{in}-løkker,},
  {at kunne oprette, gennemløbe og ændre arrays vha.\
    \lstinline{Array}- og \lstinline{Array2D}-modulet,},
  {at kunne beskrive de kvalitative forskelle mellem lists og arrays.}
}

\learningConditionsTxt{\typeLetter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Øveopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber
  ø}{../assignments/lister/}{}{typer,filter,oneToN,forIn,iter,mapEn,evensEn,multiplicityEn,reverse,mapRevApp}
\begin{center}
\rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}
\continueExercises{\exerciseNumber
  ø}{../assignments/lister/}{}{array,reverseArray,reverseArrayD}


\section*{Afleveringsopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/lister/}{introduction}{tabel,array2d}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Krav til afleveringen}
\handinTextTwoTwo{\exerciseNumber\typeLetter}{\texttt{\exerciseNumber\typeLetter
    0.fsx og \exerciseNumber\typeLetter 1.fsx}}

\flushright God fornøjelse.

\end{document}

