\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
\renewcommand{\figurename}{Figur}

\input{assignmentSetup}

\newcommand{\exerciseNumber}{1}
\newcommand{\typeLetter}{i}

\exerciseTitle{\exerciseNumber}{\typeLetter}{2.\ september - 9.\ september}{lørdag d.\ 10.\ september kl. 22:00}{Jon Sporring}

\begin{document}
\maketitle
\section*{Velkommen til kurset ``Programmering og Problemløsning''}
Kurset består af forelæsninger og øvelser. Forelæsningerne er både video-, on-campus og streamede forelæsninger og gives af forelæserne Jon Sporring (kursuskoordinator), Ken Friis Larsen og Fritz Henglein. De vil omhandle de væsentligste teoretiske elementer i programmering for begyndere. Til øvelserne er alle fordelt på øvelseshold og fokuserer på de praktiske elementer i programmering for begyndere. Til hvert øvelseshold er der en instruktor, og øvelsesholdene vil være on-campus. Kurset ligger i skemagruppe A (tirsdag formiddage og torsdag).

Dette er kursets første \emph{arbejdsseddel}. Vi har 16 undervisningsuger, og de fleste arbejdssedler vil svare en undervisningsuge.  Arbejdssedlerne vil beskrive pensum, som gennemgåes til forelæsningerne, øvelsesopgaver, som der vil blive arbejdet med under øvelserne, og afleveringsopgaver, som der også bliver tid til at kigge på til øvelserne. Pensum angives under ``Forelæsnings- og læseplan'' på Absalon og evt.\ tilhørende materiale finder under Absalonpunktet ``Noter, links, software m.m.''. Ca.\ halvdelen af afleveringsopgaverne bliver individuelle opgaver, alle andre opgaver løses i grupper.

Bemærk at langt de fleste opgaver på disse arbejdsedler vil være på engelsk, da vi er igang med at oversætte dem til Fsharp bogen. Denne omgivende tekst har vi dog valgt at beholde på dansk.

\learningPurposeTxt{
  {Lave simple programmer i dotnet/F\#,},
  {skrive en rapport i LaTeX vha.\ Overleaf,},
  {aflevere en opgave via Absalon.},
}

\learningConditionsTxt{\typeLetter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Øveopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/gettingStarted/}{}{commandLine}
\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/myFirstFSharp/}{}{add,helloWorld}
\begin{center}
  \rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}
\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/myFirstFSharp/}{}{helloName,typeError,countUpWhile,countUpRecursive}
\begin{center}
  \rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}
\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/canvas/}{}{myFirstCanvas,circle,key,control}
\begin{center}
  \rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}
\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/latex/}{}{myFirstLatex, smallest, report, opgave}

\section*{Afleveringsopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/myFirstFSharp/}{}{fsharpIsCool}
\continueExercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/theBox/}{}{theBox}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Krav til afleveringen}
Afleveringen skal bestå af
\begin{itemize}
  \item en zip-fil, der hedder \texttt{\exerciseNumber\typeLetter.zip}
  \item en rapport i pdf-format.
\end{itemize}
Zip-filen skal indeholde:
\begin{itemize}
\item filen \texttt{README.txt} som er en textfil med jeres navn og dato arbejdet.
\item en \texttt{src} mappe med følgende og kun
  følgende filer:
  \begin{quote}
    \exerciseNumber\typeLetter0.fsx og \exerciseNumber\typeLetter1.fsx
  \end{quote}
  svarende til afleveringsopgaverne
\item en \texttt{tex} mappe med følgende og kun følgende filer:
  \begin{quote}
    \exerciseNumber\typeLetter.tex og og et screenshot af jeres applikation i \exerciseNumber\typeLetter1.fsx i png-format.
  \end{quote}
\end{itemize}
\LaTeX dokumentet \exerciseNumber\typeLetter.tex skal benytte \lstinline[language=console]{opgave.tex} skabelonen og ganske kort dokumentere jeres løsning. Et Screenshot af Canvas vinduet skal inkluderes i dokumentet.

\flushright God fornøjelse.
\end{document}
