\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
\input{assignmentSetup}

\newcommand{\exerciseNumber}{2}
\newrobustcmd{\typeLetter}{g}

\exerciseTitle{\exerciseNumber}{\typeLetter}{16.\ - 24.\ september}{lørdag d.\ 24.\ september kl. 22:00}{Jon Sporring}

\begin{document}
\maketitle

% TODO: Omskriv
Denne arbejdsseddel gælder for 1 uge, og med den skifter vi perspektiv til funktionsprogrammering. Derfor vil vi undgå mut{\'e}rbare værdier og bruge rekursion til løkker. Curriculum for opgaverne er [Sporring, kapitel 3-6].
\learningPurposeTxt{
  {at kunne strukturere kode vha.\ funktioner og sum typer,},
  {at kunne håndkøre simple programmer,},
  {at kunne dokumentere kode vha.\ XML standarden.}
}

\learningConditionsTxt{\typeLetter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Øveopgaver (in English)}
% TODO: Find nye opgaver
% Forslag:
% factorial
% sum n - rekursion, formel
% collatz -> rekursion og pattern-matching (guards?)
% fibonacci
% f a x b = a * x + b
% log2 (?) med rekursion
% f x n = x ^ n med rekursion
% Vektorer? 2-d, med tupler
% Evt. Pythagoras

\exercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/bindings/}{}{error,handTracing}
\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/recursion/}{}{facRec,powN}

\begin{center}
\rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}

\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/weekday/}{introduction}{daytonumber,nextday,numberToDay}

\section*{Afleveringsopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/newVec/}{introduction}{vec2dOps,draw}
% \exercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/recursion/}{introduction}{gcdEn,collatz}
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Krav til afleveringen}
Afleveringen skal bestå af
\begin{itemize}
  \item en zip-fil, der hedder \texttt{\exerciseNumber\typeLetter.zip}
  \item en opgavebesvarelse i pdf-format.
\end{itemize}
Zip-filen skal indeholde:
\begin{itemize}
\item filen \texttt{README.txt} som er en textfil med jeres navne og dato arbejdet.
\item en \texttt{src} mappe med følgende og kun
  følgende filer:
  \begin{quote}
    \exerciseNumber\typeLetter0.fsx og \exerciseNumber\typeLetter1.fsx
  \end{quote}
  svarende til afleveringsopgaverne
\item en \texttt{tex} mappe med følgende og kun følgende filer:
  \begin{quote}
    \exerciseNumber\typeLetter.tex og og to screenshots der viser resultaterne fra hhv.\ \exerciseNumber\typeLetter1b.fsx og \exerciseNumber\typeLetter1c.fsx i png-format.
  \end{quote}
\end{itemize}
\LaTeX dokumentet \exerciseNumber\typeLetter.tex skal benytte \lstinline[language=console]{opgave.tex} skabelonen og ganske kort dokumentere jeres løsning. Et Screenshot af Canvas vinduet skal inkluderes i dokumentet.

\flushright God fornøjelse.

\end{document}

