\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
\input{assignmentSetup}

\newcommand{\exerciseNumber}{3}
\newrobustcmd{\typeLetter}{i}

\exerciseTitle{\exerciseNumber}{\typeLetter}{23.\ september - 1.\ oktober}{lørdag d.\ 1.\ oktober kl. 22:00}{Jon Sporring}

\begin{document}
\maketitle
I denne periode skal vi arbejde med lister. Lister er den første af en række abstrakte datastrukturer, vi skal kigge på. Lister er så vigtig en datastruktur at F\# både har syntaks der direkte understøtter dem og et bibliotek (modul), \lstinline{List}, med mange ekstra funktioner til listebearbejdning.

\learningPurposeTxt{
  {at kunne arbejde med anonyme funktioner,},
  {at kunne oprette, gennemløbe og lave beregninger med lists vha.\ \lstinline{List}-modulet,},
  {at kunne skrive rekursive funktioner, som tager lister som argument og som giver lister som returværdi,},
}

\learningConditionsTxt{\typeLetter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Øveopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/lister/}{}{init,mapEn,reverse,filter,gennemsnit}


\section*{Afleveringsopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/forest/}{introduction}{polygon,forest}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Krav til afleveringen}
Afleveringen skal bestå af
\begin{itemize}
  \item en zip-fil, der hedder \texttt{\exerciseNumber\typeLetter.zip}
  \item en opgavebesvarelse i pdf-format.
\end{itemize}
Zip-filen skal indeholde:
\begin{itemize}
\item filen \texttt{README.txt} som er en textfil med jeres navn og dato arbejdet.
\item en \texttt{src} mappe med følgende og kun
  følgende filer:
  \begin{quote}
    \exerciseNumber\typeLetter0a.fsx, \exerciseNumber\typeLetter0b.fsx,
    \exerciseNumber\typeLetter1a.fsx og \exerciseNumber\typeLetter1b.fsx
  \end{quote}
  svarende til afleveringsopgaverne. Funktionerne skal være dokumenteret med ifølge dokumentationsstandarden ved brug af \verb|<summary>|, \verb|<param>| og \verb|<returns>| XML tagsne.
  \item pdf-dokumentet skal være lavet med \LaTeX, benytte \lstinline[language=console]{opgave.tex} skabelonen, ganske kort dokumentere din løsning og indeholde figurer, der viser outputgrafik fra canvas for opgaverne.
\end{itemize}

\flushright God fornøjelse.

\end{document}

