\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
\input{assignmentSetup}

\newcommand{\exerciseNumber}{4}
\newrobustcmd{\typeLetter}{g}

\exerciseTitle{\exerciseNumber}{\typeLetter}{30.\ september - 8.\ oktober}{lørdag d.\ 8.\ oktober kl. 22:00}{Jon Sporring}

\begin{document}
\maketitle
På denne uge skal vi tage et nøjere kig på rekursion. Rekursion er et kraftigt værktøj til løsning af en række problemer, blandt andet ved behandling af lister, og kan kædes direkte sammen med induktionsbeviser til at bevise korrekthed af kode, men det kan tager tid at tilegne sig, og derfor bruger vi denne periode på at nærstudere rekursive funktioner.


\learningPurposeTxt{
  {Forklare forskellen på almindelig rekursion og halerekursion},
  {Løse et problem ved hjælp af rekursion},
  {Håndkøre rekursive funktioner}}

\learningConditionsTxt{\typeLetter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Øveopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber  ø}{../assignments/recursion/}{}{length,sum64,gcd}

\section*{Afleveringsopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/routeFinding/}{introduction}{routes}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Krav til afleveringen}

Afleveringen skal bestå af
\begin{itemize}
  \item en zip-fil, der hedder \texttt{\exerciseNumber\typeLetter.zip}
  \item en opgavebesvarelse i pdf-format.
\end{itemize}
Zip-filen skal indeholde:
\begin{itemize}
\item filen \texttt{README.txt} som er en textfil med jeres navne og dato arbejdet.
\item en \texttt{src} mappe med følgende og kun
  følgende filer:
  \begin{quote}
    \exerciseNumber\typeLetter0abc.fsx, \exerciseNumber\typeLetter0d.fsx, og evt.\ \exerciseNumber\typeLetter0e
  \end{quote}
  svarende til afleveringsopgaverne a-b-c, d og e. Funktionerne skal være dokumenteret med ifølge dokumentationsstandarden ved brug af \verb|<summary>|, \verb|<param>| og \verb|<returns>| XML tagsne.
  \item pdf-dokumentet skal være lavet med \LaTeX, benytte \lstinline[language=console]{opgave.tex} skabelonen, ganske kort dokumentere din løsning og indeholde figurer, der viser outputgrafik fra canvas for opgaverne.
\end{itemize}

\flushright God fornøjelse.

\end{document}
