\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
\input{assignmentSetup}

\newcommand{\exerciseNumber}{5}
\newrobustcmd{\typeLetter}{i}

\exerciseTitle{\exerciseNumber}{\typeLetter}{7.\ oktober - 15.\ oktober 2022}{lørdag d.\ 15.\ oktober, 2022, kl. 22:00}{}

\begin{document}
\maketitle
I denne periode skal vi arbejde med abstrakte datatyper. En \emph{abstrakt datatype} er en type, der specificeres ved at angive operationer p\aa\ typen og de egenskaber disse operationer opfylder.  Med andre ord, en abstrakt datatype siger, hvordan den kan bruges af en programm\o r, uden at vedkommende beh\o ver at vide, hvordan den er implementeret.  En implementering af en abstrakt datatype er en konkret type og konkrete funktioner (funktionsdefinitioner som kode), der skal opfylde de givne egenskaber. 

I F\# implementeres abstrakte datatyper ved hj\ae lp af \emph{moduler}.  Et modul best\aa r af en signaturfil med definitionen af typen og navnene af operationerne og deres typer; en implementationsfil, der indeholder operationernes definition, dvs. deres kode; og en applikationsfil, som typisk indeholder anvendelser af operationerne for at afpr\o ve, hvorvidt implementeringen af operationerne overholder de kr\ae vede egenskaber.   Moduler kaldes ogs\aa\ \emph{biblioteker}, fordi de samler nogle operationer og stiller dem til r\aa dighed for brugere (programm\o rer), 
lige som et bibliotek samler b\o ger og stiller dem til r\aa dighed for brugere (l\ae sere).

\learningPurposeTxt{
  {at lave et bibliotek og en tilhørende applikation,},
  {at kunne oversætte biblioteksfiler og applikationsfiler både med \lstinline[language=console]{dotnet fsi} og \lstinline[language=console]{run},},
  {at kunne arbejde med generiske moduler,},
}

\learningConditionsTxt{\typeLetter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Øveopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/newVec/}{}{vec2dLibrary}
\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/abstractLists/}{}{abstractList}


\section*{Afleveringsopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/queue/}{introduction}{projectSetup,queue,errorHandling,generic}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Krav til afleveringen}
Afleveringen skal best\aa\ af
\begin{itemize}
  \item en zip-fil, der hedder \texttt{\exerciseNumber\typeLetter.zip}
  \item en opgavebesvarelse i pdf-format.
\end{itemize}
Zip-filen skal indeholde:
\begin{itemize}
\item filen \texttt{README.txt} som er en tekstfil indeholdende jeres navn og en beskrivelse af hvordan man bygger projektet og kører jeres test.
\item en \texttt{src} mappe med følgende og kun
  følgende filer:
  \begin{quote}
    5i.fsproj, \\
    intQueue.fsi, intQueue.fs,\\
    safeIntQueue.fsi, safeIntQueue.fs,\\
    queue.fsi, queue.fs,\\
    testQueues.fs\\
    % \exerciseNumber\typeLetter0.fsi, \exerciseNumber\typeLetter0.fs \exerciseNumber\typeLetter0.fsx,\\
    % \exerciseNumber\typeLetter1.fsi, \exerciseNumber\typeLetter1.fs \exerciseNumber\typeLetter1.fsx,\\
    % \exerciseNumber\typeLetter2.fsi, \exerciseNumber\typeLetter2.fs \exerciseNumber\typeLetter2.fsx,\\
  \end{quote}
  svarende til afleveringsopgaverne. Funktionerne skal være dokumenteret med ifølge dokumentationsstandarden ved brug af \verb|<summary>|, \verb|<param>| og \verb|<returns>| XML tagsne.
  \item pdf-dokumentet skal være lavet med \LaTeX, benytte \lstinline[language=console]{opgave.tex} skabelonen, ganske kort dokumentere din løsning og indeholde evt.\ figurer.
\end{itemize}

\flushright God fornøjelse.

\end{document}

