\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
\input{assignmentSetup}

\newcommand{\exerciseNumber}{6}
\newrobustcmd{\typeLetter}{g}

\exerciseTitle{\exerciseNumber}{\typeLetter}{21.\ oktober - 5.\ november}{lørdag d.\ 5.\ november kl. 22:00}{Jon Sporring}

\begin{document}
\maketitle
I denne periode skal vi arbejde med en lidt større programmeringsopgave og kigge på højereordens funktioner og abstrakte datatyper.

\learningPurposeTxt{
  {Kunne definere funktioner som tager andre funktioner som argument og/eller giver funktioner som returværdi},
  {Kunne definere funktioner ved currying},
  {Kunne arbejde med den abstrakte datatype træe.}}

\learningConditionsTxt{\typeLetter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Øveopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/polynomials/}{introduction}{poly,line,theLine}
\begin{center}
\rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}
\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/integration/}{introduction}{integrate,analysis}
\begin{center}
\rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}
\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/exprtrees/}{introduction}{eval,subtract} %divide
\begin{center}
\rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}
\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/leaftrees/}{introduction}{leafs,sum,preorder,find}

\section*{Afleveringsopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/2048/}{introduction}{2048}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Krav til afleveringen}

Afleveringen skal bestå af
\begin{itemize}
  \item en zip-fil, der hedder \texttt{\exerciseNumber\typeLetter.zip}
  \item en opgavebesvarelse i pdf-format.
\end{itemize}
Zip-filen skal indeholde:
\begin{itemize}
\item filen \texttt{README.txt} som er en textfil med jeres navne og dato arbejdet, samt en beskrivelse af, hvordan man kører jeres kode.
\item en \texttt{src} mappe med følgende og kun
  følgende filer:
  \begin{quote}
    \exerciseNumber\typeLetter0Lib.fsi, \exerciseNumber\typeLetter0Lib.fs, \exerciseNumber\typeLetter0App.fsx
  \end{quote}
  Funktionerne skal være dokumenteret ifølge dokumentationsstandarden ved brug af \verb|<summary>|, \verb|<param>| og \verb|<returns>| XML tagsne.
  \item pdf-dokumentet skal være lavet med \LaTeX, benytte \lstinline[language=console]{rapport.tex} skabelonen, skal dokumentere jes løsning og indeholde figurer, der viser outputgrafik fra canvas for opgaverne.
\end{itemize}

\flushright God fornøjelse.

\end{document}
