\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
\input{assignmentSetup}

\newcommand{\exerciseNumber}{7}
\newrobustcmd{\typeLetter}{i}

\exerciseTitle{\exerciseNumber (udgave v2)}{\typeLetter}{18.\ november - 26.\ november}{lørdag d.\ 26.\ november kl. 22:00}{Fritz Henglein, Mads Obitsø}

\begin{document}
\maketitle

I denne periode skal vi arbejde med funktionelle datastrukturer (eng.~\emph{purely functional data structures}), inddata/uddata (eng.~\emph{input/output, IO}) og undtagelser (eng.~\emph{exceptions}).

% Input/Output og undtagelser (exceptions)
% skal svare til Kapitel 12 i Sporring
\learningPurposeTxt{
  {Implementering af funktionelle datastrukturer ved hj\ae lp af induktive datatyper},
  {Skrive programmer der kan håndtere input og genere output, ved at læse fra og skrive til filer.},
  {Skrive programmer der kan håndtere undtagelser, f.eks. ifbm. med at læse og skrive til filer.}}


\learningConditionsTxt{\typeLetter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Øveopgaver (in English)}

\exercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/diffLists/}{introduction}{diffListTracing}

\begin{center}
\rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}

\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/catenableLists/}{introduction}{constructors,treeTraversalRec,treeTraversalFold,treeFoldingExamples}

%\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/catenableLists/}{}{conversions,operations}

\begin{center}
\rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}
\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/cat2022/}{introduction}{readBytes,readFile,readFiles,writeBytes,writeFile,catProgram}


\newpage
\section*{Afleveringsopgaver (in English)}

\exercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/catenableLists/}{introductionAssignment}{conversions,operations}

\continueExercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/cat2022/}{introductionAssignment}{streaming}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Krav til afleveringen}

Afleveringen skal bestå af
\begin{itemize}
  \item en zip-fil, der hedder \texttt{\exerciseNumber\typeLetter.zip}
  % \item en opgavebesvarelse i pdf-format.
\end{itemize}
Zip-filen skal indeholde:
\begin{itemize}
\item en mappe \texttt{CatList} med følgende filer:
  \begin{quote}
    CatList.fsproj, CatList.fsi, CatList.fs, DiffList.fs
  \end{quote}
%   Filen \verb|CatList.fs| skal indeholde type definitionen
%   \begin{lstlisting}{fsharp}
%   type 'a catlist = Empty | Single of 'a | Append of 'a catlist * 'a catlist
%   \end{lstlisting}
%   samt funktionsdefinitionerne for de 5 p\aa kr\ae vede funktioner 
%   \begin{lstlisting}{fsharp}
% val fromCatList : 'a catlist -> 'a list
% val toCatList : 'a list -> 'a catlist
% val item : int -> 'a catlist -> 'a
% val insert : int -> 'a -> 'a catlist -> 'a catlist
% val delete : int -> 'a catlist -> 'a catlist
% \end{lstlisting}
% og andre funktioner brugt for at implementere dem;
\item en mappe \texttt{CatStreaming} med følgende filer:
  \begin{quote}
    CatStreaming.fsproj, CatStreaming.fsi, CatStreaming.fs, Program.fs, testing.txt
  \end{quote}
  Udover filerne skal mappen \texttt{CatStreaming} indeholde en mappe \texttt{testFiles}, der indeholder de input og output-filer du har benyttet til at teste din implementation. Filen \texttt{testing.txt} skal beskrive hvordan du afprøvet din løsning, herunder hvilke bufferstørrelser du benyttet, og beskrivelser af dine testfiler. 
  Projektet skal kunne bygges med \texttt{dotnet build} og køres med \\ \texttt{dotnet run [fil1 fil2 ... filN]}.
  
  Funktionerne skal være dokumenteret ifølge dokumentationsstandarden ved brug af \verb|<summary>|, \verb|<param>| og \verb|<returns>| XML tagsne, i filen \texttt{CatStreaming.fsi}.
  % \item pdf-dokumentet skal være lavet med \LaTeX, benytte \lstinline[language=console]{rapport.tex} skabelonen, skal dokumentere jes løsning og indeholde figurer, der viser outputgrafik fra canvas for opgaverne.
\end{itemize}

\flushright God fornøjelse.

\end{document}
