\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}

\title{Programmering og Problemløsning\\Datalogisk Institut,
  Københavns Universitet\\Arbejdsseddel 12 - individuel opgave}
\author{Jon Sporring}
\date{12.\ januar - 17.\ januar.\\Afleveringsfrist: onsdag d.\ 17.\ januar kl. 22:00}

\begin{document}
\maketitle

I denne periode skal I arbejde individuelt. Regler for individuelle afleveringsopgaver er beskrevet i "`Noter, links, software m.m."'$\rightarrow$"`Generel information om opgaver"'. Formålet er at arbejde med:
\begin{itemize}
\item WinForms
\end{itemize}

Opgaverne er delt i øve- og afleveringsopgaver. 

\section*{Øveopgaver}
\begin{enumerate}[label=12ø.\arabic*,start=0]
\item Lav et program, som åbner et vindue og skriver teksten ``Hello
  World'' i vinduet vha.\ en \lstinline{Label}.
\item Lav et program, som åbner et vindue og vha.\ \lstinline{TextBox} 
  beder brugeren indtaste sin vægt $m$ i kilogram og højde $h$ i meter, udregner
  body-mass-index efter formlen $bmi = h/m^2$, og skriver resultatet i
  vinduet vha.\  \lstinline{Label}.
\item Lav et program, som beder brugeren om navnet på en input-tekstfil og
  en output-tekstfil vha.\ \lstinline{OpenFileDialog} og
  \lstinline{SaveFileDialog}, indlæser inputfilen og gemmer den i omvendt
  rækkefølge, så sidste bogstav bliver det første og første bliver det sidste.
\item \label{item:line} Lav et program, der tegner en streg mellem 2 punkter i et
  vindue.
\item Opdater \ref{item:line}, således at efter kort tid så slettes
  den gamle streg, og en ny tegnes tæt på den forrige. Hvert endepunkt
  skal parametriseres som en vektor $(x,y)$, og det skal følge en ret
  linje parametriseret ved $(dx, dy)$ og
  \begin{equation}
    (x_{i+1}, y_{i+1}) = (x_i,y_i) + \alpha (dx, dy)
  \end{equation}
  hvor $\alpha$ er en lille konstant. Hvis et endepunkt $(x_{i+1}, y_{i+1})$ er
  udenfor vinduets tegn\-bare areal, skal punktet ignoreres og istedet
  skal der vælges en ny vektor $(dx,dy)$ tilfældigt og et nyt
  endepunkt skal udregnes.
\end{enumerate}

\section*{Afleveringsopgaver}
\begin{enumerate}[label=12i.\arabic*,start=0]
\item Der skal laves en grafisk repræsentation af et analogt ur i WinForms. Uret
  skal have en urskive, visere for timer, minutter og sekunder og
  det skal opdateres minimum 1 gang per sekund. Desuden skal uret vise
  dato og tid på digital form.
\end{enumerate}

Afleveringsopgaven skal afleveres som et antal fsx tekstfiler navngivet efter opgaven, som f.eks.\ \filename{12i0.fsx}. Tekstfilerne skal kunne oversættes med \filename{fsharpc}, og resultatet skal kunne køres med \filename{mono32}. Funktioner skal dokumenteres ifølge dokumentationsstandarden.
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
