\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{cmap}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphpap}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[all]{hypcap}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}

\begin{document}
\title{Programmering og Problemløsning\\
Datalogisk Institut, Københavns Universitet\\
Øvelsesopgaver til uge 11 og 12}

\author{Torben Mogensen \& Jon Sporring}
\date{\today}

\maketitle

\noindent
I uge 11 og 12 (28/11 -- 9/12) er der ikke afleveringsopgaver (udover
8g, som afleveres 30/11).  Der er dog stadig øvelser i nyt stof, og
denne ``ugeseddel'', der er uden for nummerrækken, beskriver disse.

\subsubsection*{Øveopgaverne er:}

\begin{enumerate}[ø1.]

\item Lav en fil \texttt{Figure.fs}, der indeholder definitionerne af
  typer og funktioner, I brugte til løsning af øvelsesopgaverne om
  figurer på ugeseddel 6, mere specifikt typerne \texttt{point},
  \texttt{colour} og \texttt{figure} og funktionerne
  \texttt{colourAt}, \texttt{makePicture}, \texttt{checkFigure},
  \texttt{move} og \texttt{boundingBox}.  Tilføj linjen \texttt{module
    Figure} som første linje i denne fil.

  \begin{enumerate}
  \item Kør denne fil ved at skrive \texttt{fsharpi -r makeBMP.dll
    Figure.fs}.  Bemærk, hvad fsharpi fortæller om de definerede navne.

  \item Lav fra denne kørsel af fsharpi en definition af en variabel
    med navn \texttt{o63}, som indeholder figuren frå øveopgave 6.3.
    Bemærk, at du skal bruge modulnavnet \texttt{Figure} som præfix,
    når du bruger konstruktorerne \texttt{Circle}, \texttt{Rectangle}
    og \texttt{Mix}.

  \item Åben modulet, og kald \texttt{makePicture} (nu uden præfix)
    til at lave en 100×150 pixel stor billedfil for figuren \texttt{o63}.
  \end{enumerate}

\item Lav en fil \texttt{Figure.fsi}, der indeholder en signatur til filen
  \texttt{Figure.fs}.

  \begin{enumerate}
  \item Oversæt modulet med kommandoen \texttt{fsharpc -r
    makeBMP.dll -a Figure.fsi Figure.fs}

  \item Kør \texttt{fsharpi -r Figure.dll}, gentag definitionen af
    \texttt{o63} og lav et funktionskald, der finder bounding box til
    denne.
  \end{enumerate}

\item Denne opgave handler om at definere overloadede operatorer.

  \begin{enumerate}
  \item  Udvid \texttt{Figure.fsi} og \texttt{Figure.fs} med overloadede
  definitioner af infixoperatorerne + og * (jvf.\ HR afsnit 7.3 og
  7.4) med typerne

  \texttt{( + ) : figure * figure -> figure}

  og

  \texttt{( * ) : (int * int) * figure -> figure}

  hvor \texttt{+} anvender konstruktøren \texttt{Mix} på sine argumenter
  og \texttt{*} anvender funktionen \texttt{move} på sine argumenter.

\item Genoversæt modulet og lav igen opgave ø2(b), men hvor du bruger \texttt{+} i
stedet for \texttt{Mix} til at konstruere figuren.  Bemærk, at du ikke
skal præfixe \texttt{+} med modulnavnet.

\item Lav en ny figur, hvor du bruger både \texttt{+} og \texttt{*}.

  \end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{document}
