\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
\newcommand{\sbl}{Simple Jack}

\title{Programmering og Problemløsning\\Datalogisk Institut,
  Københavns Universitet\\Arbejdsseddel 10 - gruppeopgave}
\author{Jon Sporring and Christina Lioma}
\date{5.\ december -- 2. januar.\\Afleveringsfrist: onsdag d. 2. januar kl. 22:00}

\begin{document}
\maketitle

I denne periode skal I arbejde i grupper. Regler for individuelle afleveringsopgaver er beskrevet i "`Noter, links, software m.m."'$\rightarrow$"`Generel information om opgaver"'. Formålet er at arbejde med:
\begin{itemize}
\item Classes
\item Objects
\item Methods
\item Attributes
\item Nedarvning
\end{itemize}

Opgaverne for denne uge er delt i øve- og afleveringsopgaver. 

\section*{Øveopgave(r)}
\begin{enumerate}[label=10ø.\arabic*,start=0]
\item \input{../assignments/classes/counter}
\item \input{../assignments/classes/car}
\item \input{../assignments/classes/moth}
\item \input{../assignments/classes/drone}
\item \input{../assignments/classes/carAdvanced}
\item \input{../assignments/inheritance/customer}
\item \input{../assignments/inheritance/employee}
\item \input{../assignments/inheritance/mammals}
\end{enumerate}

\section*{Afleveringsopgave(r)}
\input{../assignments/wolvesNMoose/introduction}
\begin{enumerate}[label=10g.\arabic*,start=0]
\item \input{../assignments/wolvesNMoose/wolvesNMoose}
\end{enumerate}
 
Afleveringsopgaven skal afleveres som et antal fsx tekstfiler navngivet efter opgaven, som f.eks. \lstinline!10g0.fsx!. Tekstfilerne skal kunne oversættes med fsharpc, og resultatet skal kunne køres med mono. Funktioner skal dokumenteres ifølge dokumentationsstandarden, og udover selve programteksten skal der vedlægges en kort rapport i pdf format kaldet \lstinline{10g.pdf}, som indholder de dele af besvarelsen, som ikke naturligt vil være i en programtekst. Det hele skal samles i en zip fil og uploades på Absalon.

\flushright God fornøjelse.
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:


\subsection*{Krav til opgavebesvarelsen}
You must make a program consisting of one or more F\# files, that extends \chess\ as described above, and you must write a small report. The hand-in must consists of the report on pdf-format, one or more fsharp source files, and a single compiled \lstinline[language=console]{exe} file, which can be run using \lstinline[language=console]{mono} command. The hand-in must also give the list of console commands used to compile the program. Besides the requirements described in the previous section, the program must be documented using the F\# documentation standard, and the program must be tested with both a black- and white-box testing. The report must be written in either English or Danish, typeset using \LaTeX, and as its main parts include the sections Introduction (Introduktion), Problem analysis and design (Problemanalyse og design), Program description (Programbeskrivelse), Testing (Afprøvning), and Discussion and Conclusion (Diskussion og Konklusion) as shown in \texttt{rapport.tex}. As appendix the report must be include a User Guide (Brugervejledning). The report excluding frontpage and appendix should be no larger than 10 pages.
