\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
\input{assignmentSetup}

\newcommand{\exerciseNumber}{1}
\newcommand{\typeLetter}{g}

\exerciseTitle{\exerciseNumber}{\typeLetter}{31.\ august - 5.\ september}{lørdag d.\ 5.\ september kl. 22:00}
\begin{document}
\maketitle
\section*{Velkommen til kurset ``Programmering og Problemløsning''}
Kurset består af forelæsninger og øvelser. Forelæsningerne er både video-, on-campus og streamede forelæsninger og gives af forelæserne Jon Sporring (kursuskoordinator), Ken Friis Larsen og Martin Elsman. De vil omhandle de væsentligste teoretiske elementer i programmering for begyndere og bliver givet samlet til alle deltagere på kurset. Til øvelserne er alle fordelt på øvelseshold og fokuserer på de praktiske elementer i programmering for begyndere. Til hvert øvelseshold er der en instruktor, og øvelsesholdene vil være delvist online og delvist on-campus. Kurset ligger i skemagruppe A (tirsdag formiddage og torsdag). Som en del af forebyggelsen mod covid-19, vil nogle øvelseshold kun være on-campus en enkelt dag i ugen, skiftevis tirsdage og torsdage. For dem gælder det, at hvis dit øvelseshold var online tirsdag, så skal det være on-campus torsdag. I den efterfølgende uge er det så on-campus tirsdag og online torsdag.

Dette er kursets første \emph{arbejdsseddel}. Vi har 16 undervisningsuger, og de fleste arbejdssedler vil omhandle en undervisningsuge.  Arbejdssedlerne vil beskrive pensum, som gennemgåes til forelæsningerne, øvelsesopgaver, som der vil blive arbejdet med under øvelserne, og afleveringsopgaver, som der også bliver tid til at kigge på til øvelserne. Pensum angives under "`Forelæsnings- og læseplan"' på Absalon og evt.\ tilhørende materiale finder under Absalonpunktet "`Noter, links, software m.m."'. Ca.\ halvdelen af afleveringsopgaverne bliver individuelle opgaver, alle andre opgaver løses i grupper.

\learningPurposeTxt{
  {Programmere et spil i Scratch,},
  {skrive en rapport i LaTeX vha.\ en teksteditor og kommandolinjen,},
  {aflevere en opgave via Absalon.},
}

\learningConditionsTxt{\typeLetter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Øveopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/gettingStarted/}{}{install,helloWorld,moveIt,countDownWhenPressed,screenShots}
\begin{center}
  \rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}
\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/gettingStarted/}{}{commandLine,report}

\section*{Afleveringsopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber g}{../assignments/gettingStarted/}{}{10Blocks, game}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Krav til afleveringen}
\handinTextOne
\flushright God fornøjelse.
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
