\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
\input{assignmentSetup}

\newcommand{\exerciseNumber}{2}
\newcommand{\typeLetter}{i}

\exerciseTitle{\exerciseNumber}{\typeLetter}{7.\ september - 12.\ september}{lørdag d.\ 12.\ september kl. 22:00}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Kom igang med F\#}
I sidste periode arbejdede vi med Scratch, som er et imperativt programmeringssprog. Nu skal vi i gang med F\#, som vil være det sprog, vi vil benytte på resten af kurset. Vi starter med imperativ programmering, og I vil se, at nogle af de elementer, som I stiftede bekendtskab med i Scratch også bruges i F\#. Som med \LaTeX\ skal vi bruge en teksteditor og kommandolinjen (terminalen) til at skrive og køre programmer. Der findes også hjælpeværktøjer kaldet Integrated Development Environments (IDE), som I vil stifte bekendtskab med senere på jeres uddannelse, og som kan gøre programmering nemmere, men her i starten skal I altså bruge kommandolinjen.

\learningPurposeTxt{
  {Kende forskel på en fortolker og en compiler, lave et fortolket og et oversat program,},
  {demonstrere evne til at arbejde med strenge inkl. danske bogstaver, og},
  {kende forskellen på forskellige typer, og kunne konvertere heltal mellem decimal, binær, hexadecimal, og oktal form.}
}

\learningConditionsTxt{\typeLetter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\loadallproblems{../assignments/problems}

\section*{Øveopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/myFirstFSharp/}{}{add,compile}
\begin{center}
  \rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}
\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/myFirstFSharp/}{}{concat,backslashN,unicode,slicing, verbatim}
\begin{center}
  \rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}
\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/myFirstFSharp/}{}{typeError,otherBases,uy,divideBy2ByHand} % truthTable

\section*{Afleveringsopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/myFirstFSharp/}{}{interpretVsCompile, slicing2, table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Krav til afleveringen}
\handinTextOneOne{\exerciseNumber\typeLetter 0.fsx}
\flushright God fornøjelse.




\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:

