\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}
\input{assignmentSetup}

\newcommand{\exerciseNumber}{3}
\newcommand{\typeLetter}{g}

\exerciseTitle{\exerciseNumber}{\typeLetter}{14.\ september - 19.\ september}{lørdag d.\ 19.\ september kl. 22:00}

\begin{document}
\maketitle

\section{Organisere kode i funktioner og løkker}
At programmere er kunsten at løse et problem vha. et program, dvs. at
tænke i programmeringsstrukturer, og et godt
program kendetegnes ved, at programmet er let at vedligeholde og udvide for
programmøren selv og for andre. Til det benytter vi forskellige
programmeringselementer, f.eks. betingelser og løkker til at styre om
programdele skal køres 0, 1 eller flere gange, funktioner til at
strukturere koden i let forståelige, genbrugbare og isolerede
kodeenheder og kommentarer til at beskrive tanker bag kritiske
programmeringselementer til sig selv og til andre.

\learningPurposeTxt{
  {Producere text output på skærmen og modtage input fra tastaturet,},
  {Organisere kode ved brug af funktioner,},
  {Kontrollere programflow med betingelser og løkker, og},
  {Dokumentere programmer ved hjælp af kommentarer i koden.}
}

\learningConditionsTxt{\typeLetter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Øveopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/bindings/}{}{printfn,regular,error,function,loops,fac}

\section*{Afleveringsopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/bindings/}{}{sum, mulTable}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Krav til afleveringen}
\handinTextTwo{\exerciseNumber\typeLetter 0.fsx}

\flushright God fornøjelse.
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
