\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{bookSetup}
\input{assignmentSetup}

\newcommand{\exerciseNumber}{9}
\newrobustcmd{\typeLetter}{g}

\exerciseTitle{\exerciseNumber}{\typeLetter}{Rettet udgave\\23.\ november - 28.\ november}{lørdag d.\ 28.\ november kl. 22.00}{Jon Sporring}

\begin{document}
\maketitle
It computerprogram kan kommunikere med omverdenen på mange måder. Programmet kan f.eks.\ læse og skrive til filsystemet, læse fra tastaturet og skrive til skærmen, eller føre en dialog med andre computere via en protokol såsom html over internettet. Processen bliver ofte kaldet input/output eller blot I/O. I I/O opstår der ofte uventede begivenheder, såsom brugeren indtaster forkert information, en ønsket fil findes ikke, eller netværket går ned, og en typisk måde at håndtere sådanne uventede begivenheder er via et undtagelsessystem også kaldet exception. En exception bliver kastet og grebet (cast and handled) og F\# (og de fleste andre sprog) har faste strukturer til at kaste og gribe undtagelser. Undtagelser kan også bruges til andre (uventede) begivenheder, såsom indicering af strenge og lister udenfor det lovlige indiceringsinterval, men for disse tilfælde findes der ofte mere elegante fejlhåndteringsmekanismer. Alt dette er temaet for denne arbejdsseddel.

\learningPurposeTxt{{at kunne håndtere fejlsituationer med undtagelser (exceptions) og option typen,},{at kunne læse fra tastaturet og fra kommandolinjen og skrive til skærmen,},{at kunne læse til og skrive fra filer,},{at kunne læse fra internettet.}}

\learningConditionsTxt{\typeLetter}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Øveopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber  ø}{../assignments/exceptions/}{}{exception,fac,fac2,facOption}%,logIntOption,logFac,optionBind}


\begin{center}
\rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}

\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/io/}{introduction}{commandLineArgs,readKey,readFile,writeFile,filenameDialogue,printFile}

\begin{center}
\rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}

\continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/web/}{introduction}{printWebPage}

% \begin{center}
% \rule{0.7\textwidth}{1pt}
% \end{center}

% \continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/io/}{}{,fileReplace,simpleCalc}

% \continueExercises{\exerciseNumber ø}{../assignments/exceptions/}{}{safeIndex}

\section*{Afleveringsopgaver (in English)}
\exercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/cat/}{introduction}{readFile,cat,tac}

\begin{center}
\rule{0.7\textwidth}{1pt}
\end{center}

\continueExercises{\exerciseNumber\typeLetter}{../assignments/web/}{}{countLinks}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Krav til afleveringen}
\handinTextThreeTwo{\exerciseNumber\typeLetter}{readNWrite.fs, cat.fsx, tac.fsx, countLinks.fsx}{1}

\flushright God fornøjelse.

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
