\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}

\title{Programmering og Problemløsning\\Datalogisk Institut,
  Københavns Universitet\\Uge(r)seddel 2 - individuel opgave.}
\author{Jon Sporring}
\date{13.\ - 18.\ september.\\Afleveringsfrist: onsdag d. 21. september kl. 22:00}

\begin{document}
\maketitle

I denne periode skal I arbejde individuelt. Formålet er at:
\begin{itemize}
\item I laver jeres første F\# program
\item I kommer til at forstå Extended Backus-Naur Form grammatikker
\item I kommer til at kende forskellen mellem decimal, binær, heximal, og oktal repræsentation af heltal, samt at kunne konvertere imellem dem.
\item I kommer til at kunne beskrive simple typer i F\#: \lstinline{int}, \lstinline{float}, \lstinline{char}, \lstinline{string}, \lstinline{bool}, samt konvertering imellem dem.
\item I kommer til at kunne bruge F\# som en lommeregner.
\end{itemize}

Opgaverne for denne uge er delt i øve- og afleveringsopgaver. For de individuelle afleveringsopgaver skal I være særlig opmærksomme på, at jeres løsning ikke må udarbejdes i samarbejde med andre. Regler for individuelle afleveringsopgaver er beskrevet i "`Noter, links, software m.m."'$\rightarrow$"`Generel information om opgaver"'.

Øve-opgaverne er:
\begin{enumerate}[label=2ø.\arabic*,start=0]
\item Start en interaktiv F\# session og indtast følgende (efterfulgt af ny linie):
\begin{lstlisting}
3.14+2.78;;
\end{lstlisting}
Beskriv (for dig selv), hvad F\# gjorde, og hvis der opstod en fejl, find fejlen og gentag.
\item Gentag øvelsen ovenfor, men denne gang indtast udtrykket i Emacs og gem det i en fil med suffix \verb|.fsx|. Kør filen med \lstinline[language=console]{fsharpi} og \lstinline[language=console]{fsharpc}+\lstinline[language=console]{mono}. Overvej om resultatet er som forventet, og hvis ikke, forklar hvorfor.
\item Betrakt EBNF'en,
\begin{lstlisting}[language=ebnf]
aString = 'b', {'a'}; (* No space between terminals *)
\end{lstlisting}
for hvert af følgende tekst strenge, angiv hvorvidt de er gyldige mht.\ ovenstående EBNF'en eller ej: "`a"', "`b"', "`aa"', "`ab"', "`ba"', "`bb"', "`aaa"', "`aab"', "`aba"', "`abb"', "`baa"', "`bab"', "`bba"', "`bbb"', "`b,aa"', "`baa;"', "`b,aa;"'
\item Betrakt EBNF'en,
\begin{lstlisting}[language=ebnf]
number = ?any decimal number?;
operator = '+' | '-' | '*' | '/';
expression = number | number, operator, expression;
\end{lstlisting}
Giv eksempler på,  gyldige udtryk (\lstinline[language=ebnf]{expressions}), som bruger hhv.\ 0, 1, 2 eller flere operatorer (\lstinline[language=ebnf]{operator}).
\item Skriv et udtryk, som konkatenerer strengene \lstinline{"hello"}, \lstinline{" "}, \lstinline{"world"} og afprøv det i F\#.
\item Prøv følgende udtryk i F\#,
\begin{lstlisting}
3 + 1.0;;
\end{lstlisting}
og forklar resultatet. Forbedr evt.\ udtrykket.
\item Brug papir og blyant til at skriv heltallet $3_{10}$ op på binær form ved at bruge division-med-2 algoritmen. Skriv heltallet $1001_2$ op i 10-talssystemet med gang-med-2 algoritmen. Skriv heltallet $47_{10}$ op på hexadecimal og på oktal form.
\item Indtast $47_{10}$ på decimal, hexadecimal, oktal, og floating-point form i fsharp, og verificer, at de alle repræsenterer den samme værdi.
\item Opskriv sandhedstabellen (truth table) for udtrykket "`$a \text{ or } b \text{ and } c$"', hvor $a$, $b$ og $c$ er boolske værdier.
\item Betragt F\#-udtrykket \lstinline{164uy+230uy}. Forklar hvad \lstinline{"uy"} betyder, udregn udtrykket i F\# og beskriv resultatet.
\item Betragt F\#-udtrykket \lstinline{"hello\nworld\n"}. Forklar hvad "`\textbackslash n"' betyder, udregn udtrykket i F\# og beskriv resultatet.
\item Opskriv et F\#-udtryk for en streng, som indeholder "`\textbackslash n"' men hvor "`\textbackslash n"' ikke opfattes som en escapekode. Hvor mange forskellige måder kan det gøres på?
\item Opskriv et F\#-udtryk for en streng, som indeholder "`abc...æøå"' udelukkende ved brug af unicode escapekoder.
\item Opskriv et F\#-udtryk, som indicerer det 3.\ element hhv.\ det 2.\ til 4.\ elementer i strengen "`abcdef"'.
\end{enumerate}

Afleveringsopgaven er:
\begin{enumerate}[label=2i.\arabic*,start=0]
\item Betrakt EBNF'en,
\begin{lstlisting}[language=ebnf]
charLiteral = ?any unicode codepoint?;
stringLiteral = '"', {charLiteral}, '"';
operator = '+';
expression = stringLiteral | stringLiteral, operator, expression;
\end{lstlisting}
Opskriv 3 forskellige gyldige \lstinline[language=ebnf]{expressions} udelukkende ved brug af tokenerne \lstinline[language=ebnf]{expressions},  \lstinline[language=ebnf]{operator} og \lstinline[language=ebnf]{stringLiteral}. Giv derefter eksempler på tilsvarende sekvenser, hvor tokenerne er erstattet med terminaler. Giv et eksempel på en sekvens, som ikke er gyldig i ovenstående EBNF.
\item Udfyld følgende tabel,
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
      \hline
      Decimal & Binær & Heximal & Oktal\\
      \hline
              10 &  &  & \\
      \hline
              & 10101 &  & \\
      \hline
               &  & 3f  & \\
      \hline
              &  &  & 77 \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
således at hver række repræsenterer den samme værdi men opskrevet på 4 forskellige former, og angiv mellemregningerne du brugte, for at udregne konverteringerne.
\item Opskriv 2 F\#-udtryk, som ved brug af indiceringssyntaksen udtrækker 1.\ og 2.\ ord i strengen "`hello world"'.
\end{enumerate}
Afleveringsopgaven skal afleveres som både LaTeX, den genererede PDF,
samt en fsx tekstfil kaldet \verb|opgave2i16.fsx|, som kan oversættes med fsharpc, og hvis resultat kan køres med mono. Det hele skal samles i en zip fil og afleveres elektronisk i Absalon.

Til øvelserne forventer vi at I arbejder efter følgende skema:
\begin{description}
\item[Tirsdag 13/9:] Øvelsesopgaverne
\item[Fredag 16/9]  Afleveringsopgaverne
\end{description}


\flushright God fornøjelse.
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:

