\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{setup}

\title{Programmering og Problemløsning\\Datalogisk Institut,
  Københavns Universitet\\Arbejdsseddel 9 - individuel opgave}
\author{Jon Sporring}
\date{27.\ november - 6.\ december.\\Afleveringsfrist: onsdag d.\ 6.\ december kl. 22:00}

\begin{document}
\maketitle

I denne periode skal I arbejde individuelt. Regler for individuelle afleveringsopgaver er beskrevet i "`Noter, links, software m.m."'$\rightarrow$"`Generel information om opgaver"'. Formålet er at arbejde med:
\begin{itemize}
\item Undtagelser (exceptions)
\item Input og output til skærm og tastatur
\item Input og output til filer
\item Input fra internettet
\end{itemize}

Opgaverne er delt i øve- og afleveringsopgaver. 

\section*{Øveopgaver}
\begin{enumerate}[label=9ø.\arabic*,start=0]
\item Lav en funktion,
  \begin{quote}
    \mbox{\lstinline!printFile : unit -> unit!}
  \end{quote}
  som starter en dialog med brugeren. Programmet skal spørge brugeren om navnet på en fil, og derefter skrive filens indhold ud på skærmen.
\item Lav en funktion, 
  \begin{quote}
    \mbox{\lstinline!printWebPage : url:string -> string!}
  \end{quote}
  som indlæser indholdet af internetsiden på \lstinline!url! og returnerer resultatet som en streng.
\item Lav en lommeregner,
  \begin{quote}
    \mbox{\lstinline!simpleCalc : unit -> unit!}
  \end{quote}
  som starter en uendelig dialog med en bruger. Brugeren skal kunne indtaste simple regnestykker på postive heltal, og hvert regnestykke må kun bestå af en enkelt af følgende binære operatorer: \lstinline!+!, \lstinline!-!, \lstinline!*!, \lstinline!/!. Resultatet skal kunne genbruges i den efterfølgende beregning med navnet \lstinline!ans!.
\end{enumerate}

\section*{Afleveringsopgaver}
\begin{enumerate}[label=9i.\arabic*,start=0]
\item Der skal laves følgende implementationer af samme funktion
  \begin{quote}
    \mbox{\lstinline!safeIndexIf : arr:'a [] -> i:int -> 'a!}
    \\\mbox{\lstinline!safeIndexTry : arr:'a [] -> i:int -> 'a!}
    \\\mbox{\lstinline!safeIndexOption : arr:'a [] -> i:int -> 'a option!}
  \end{quote}
  De skal alle returnere værdien i \lstinline!arr! på plads \lstinline!i!, hvis \lstinline!i! er et gyldigt index, og ellers håndterer fejlsituationen.  Fejlsituationerne skal håndteres forskelligt:
  \begin{itemize}
  \item \lstinline!safeIndexTry! skal benytte \lstinline!try!-\lstinline!with!, og ved fejltilstand skal \lstinline!failwith! kaldes. 
  \item \lstinline!safeIndexIf! må ikke gøre brug af \lstinline!try!-\lstinline!with! og må ikke kaste en undtagelse. 
  \item \lstinline!safeIndexOption! skal returnere \lstinline!None! i en fejlsituation. 
  \end{itemize}
   Der skal laves en kort afprøvning af alle 3 funktioner, der indebefatter at den indicerede værdi udskrives til skærmen som et heltal og ikke som en option type. Afprøvningen skal også afprøve korrekt håndtering af funktionernes evt.\ kastede undtagelser.  Lav en kort beskrivende sammenligning af metodernes evne til at håndtere fejltilstande.
 \item Der skal laves et program
  \begin{quote}
    \lstinline!fileReplace :!
    \\\noindent\lstinline!  filename:string -> needle:string -> replace:string -> unit!
  \end{quote}
  som erstatter alle forekomster af \lstinline!needle! argumentet med \lstinline!replace! argumentet i filen med navn \lstinline!filename!. Der skal laves en kort afprøvning, og en kort beskrivelse af løsningen med argumenter for større valg, der er foretaget, for at nå til den givne løsning.
\item I html-standarden angives links med \lstinline!<a></a>! tags, f.eks. kunne et link til Googles hjemmeside skrives som \lstinline!<a href="https://google.com">Tryk her for Google</a>!. Der skal laves et program
  \begin{quote}
    \mbox{\lstinline!countLinks : url:string -> int!}
  \end{quote}
  som henter internetsiden angivet med argument \lstinline!url! og som tæller, hvor mange links der er på siden ved at tælle antallet af \lstinline!<a! delstrenge. Der skal laves en kort afprøvning, og en kort beskrivelse af løsningen med argumenter for større valg, der er foretaget, for at nå til den givne løsning.
\end{enumerate}

Afleveringsopgaven skal afleveres som et antal fsx tekstfiler navngivet efter opgaven, som f.eks. \lstinline!9i0.fsx!. Tekstfilerne skal kunne oversættes med fsharpc, og resultatet skal kunne køres med mono. Funktioner skal dokumenteres ifølge dokumentationsstandarden, og udover selve programteksten skal der vedlægges en kort rapport i pdf format kaldet \lstinline{9i.pdf}, som indholder de dele af besvarelsen, som ikke naturligt vil være i en programtekst. Det hele skal samles i en zip fil og uploades på Absalon.

Til øvelserne forventer vi at I arbejder efter følgende skema:
\begin{description}
\item[Mandag 27/11:] Afslut 8g og start på øvelsesopgaverne fra 9i
\item[Tirsdag 28/11:] Arbejd med øvelses- og afleveringsopgaverne
\item[Fredag 1/12]  Arbejd med afleveringsopgaverne
\end{description}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
